# g(A)分析

[[2 Jordan标准型介绍#^3dfa00]]

设  $J(\lambda) = \begin{pmatrix} \lambda & 1 & & \\ & \lambda & 1 & \\ & & \ddots & \ddots \\ & & & \ddots & 1 \\ & & & & \lambda \end{pmatrix}_{r \times r} = \lambda I + U_r,$  
首先有 $$J^k(\lambda) = (\lambda I + U_r)^k = \lambda^k I + \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} U + \mathrm{C}_k^2 \lambda^{k-2} U^2 + \cdots + U^k, \tag{2-14}$$ 利用  
$$U_r^k = \begin{cases} \begin{pmatrix} 0 & \cdots & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\ & & \cdots\cdots\cdots\cdots & & \\ 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\ 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ & & \cdots\cdots\cdots\cdots & & \\ 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 \end{pmatrix}, & k < r, \\ \mathbf{0}, & k \geq r, \end{cases} \tag{2-15}$$
其中 $\mathrm{C}_k^j = \frac{k!}{j!(k - j)!}$ .  
$(2 - 14)$ 式表示成矩阵形式是
$$J^k(\lambda) = \begin{cases} \begin{pmatrix} \lambda^k & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} & \cdots & 1 & 0 \\ & \lambda^k & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} & \cdots & 0 \\ & & \ddots & \ddots & 1 \\ & & & \cdots & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} \\ & & & & \lambda^k \end{pmatrix}, & k < r, \\[3em] \begin{pmatrix} \lambda^k & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} & \cdots & \mathrm{C}_k^{r-1} \lambda^{k-r+1} \\ & \lambda^k & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} & \vdots \\ & & \ddots & \\ & & & \mathrm{C}_k^1 \lambda^{k-1} \\ & & & & \lambda^k \end{pmatrix}, & k \geq r, \end{cases}$$

代入 $g(J(\lambda))$ ，并合并 $U$ 的相同幂次项得： 
在 $m \geq r$ 时，  $g(J(\lambda)) = \sum_{i=0}^{r-1} \left( \sum_{k=i}^{m} a_k \mathrm{C}_k^i \lambda^{k-i} \right) U^i.$  又 
$$$\begin{align*} \sum_{k=i}^{m} a_k \mathrm{C}_k^i \lambda^{k-i} &= \sum_{k=i}^{m} \frac{a_k k!}{(k - i)! \, i!} \lambda^{k-i} \\ &= \frac{1}{i!} \sum_{k=i}^{m} a_k \frac{\mathrm{d}^i}{\mathrm{d}\lambda^i} (\lambda^k) \\ &= \frac{1}{i!} g^{(i)}(\lambda), \end{align*}$$
故  
$$\begin{align*} g(J(\lambda)) &= \sum_{i=0}^{r-1} \frac{g^{(i)}(\lambda)}{i!} U^i \\ &= \begin{pmatrix} g(\lambda) & g'(\lambda) & \cdots & \frac{g^{(r-1)}(\lambda)}{(r-1)!} \\ & g(\lambda) & \ddots & \vdots \\ & & \ddots & g'(\lambda) \\ & & & g(\lambda) \end{pmatrix}; \end{align*}$$ 当 $m < r$ 时， 
$$g(J(\lambda)) = \begin{pmatrix} g(\lambda) & g'(\lambda) & \cdots & \frac{g^{(m)}(\lambda)}{m!} & 0 & \cdots & 0 \\ & g(\lambda) & & & \ddots & & 0 \\ & & \ddots & & & & \frac{g^{(m)}(\lambda)}{m!} \\ & & & \ddots & & & \vdots \\ & & & & & & g'(\lambda) \\ & & & & & & g(\lambda) \end{pmatrix}.$$ 
# 定理2.11证明

[[2 Jordan标准型介绍#^b68863]]

证明 用Jordan化方法证明. 
设 $f(\lambda) = (\lambda - \lambda_1)^{r_1} (\lambda - \lambda_2)^{r_2} \cdots (\lambda - \lambda_s)^{r_s}$ ，其中 $\sum_{i=1}^{s} r_i = n$ ， $\lambda_1, \lambda_2, \cdots, \lambda_s$ 互不相同.

设 $A = P \begin{pmatrix} J_1(\lambda_1) & & & \\ & J_2(\lambda_2) & & \\ & & \ddots & \\ & & & J_m(\lambda_m) \end{pmatrix} P^{-1}$ ，  
$J_i(\lambda_i)$ 是对角线元素为 $\lambda_i$ 的 $t_i$ 阶Jordan块， $\lambda_1, \lambda_2, \cdots, \lambda_m$ 不必互异， $i = 1, 2, \cdots, m$ ，则  
$$f(A) = P \begin{pmatrix} f(J_1(\lambda_1)) & & & \\ & f(J_2(\lambda_2)) & & \\ & & \ddots & \\ & & & f(J_m(\lambda_m)) \end{pmatrix} P^{-1},$$  $$f(J_i(\lambda_i)) = \begin{pmatrix} f(\lambda_i) & f'(\lambda_i) & \frac{1}{2!}f''(\lambda_i) & \cdots & \frac{1}{(t_i - 1)!}f^{(t_i - 1)}(\lambda_i) \\ & f(\lambda_i) & & & \vdots \\ & & \ddots & & \\ & & & \ddots & \\ & & & & f'(\lambda_i) \\ & & & & f(\lambda_i) \end{pmatrix}_{t_i \times t_i}$$  
我们看 $f(J_i(\lambda_i))$ 的第1行元素，由于 $f(\lambda) = (\lambda - \lambda_i)^{r_i} g(\lambda)$ 中含有因子 $(\lambda - \lambda_i)^{r_i}$ ， $t_i \leq r_i$ ，所以 $t_i - 1 < r_i$ ，从而 $f(\lambda), f'(\lambda), \cdots, f^{(t_i - 1)}(\lambda)$ 中均含有 $(\lambda - \lambda_i)$ ，因此  
$$f(\lambda_i) = f'(\lambda_i) = \cdots = f^{(t_i - 1)}(\lambda_i) = 0,$$
即 $f(J_i(\lambda_i))$ 的第一行元素全为零，由 $f(J_i(\lambda_i))$ 的结构有
$$f(J_i(\lambda_i)) = 0, \quad i = 1, 2, \cdots, m.$$  所以 $f(A) = 0$ .

